\section{Descrizione generale}

\subsection{Prospettive del prodotto}
Attraverso l'applicazione di configurazione, il \textit{software} finale si pone l'obiettivo di ampliare l'offerta delle voci presenti nel sistema operativo Android\G\ con nuove voci personalizzate. In aggiunta ad essa, verranno messe in evidenza, mediante l'applicazione per la creazione di sceneggiati, le potenzialità della tecnologia FA-TTS\G. Un utente potrà dunque utilizzare le voci preimpostate ed esportare il suo progetto in formato audio o video.

\subsection{Funzioni del prodotto}
L'applicazione dedicata alla creazione di sceneggiati permette di:
\begin{itemize}
\item Creare un nuovo sceneggiato;
\item Modificare uno sceneggiato salvato;
\item Salvare lo sceneggiato;
\item Creare i personaggi dello sceneggiato;
\item Creare i capitoli dello sceneggiato;
\item Applicare immagini di sfondo e/o suoni di arricchimento;
\item Esportare il progetto in formato audio o video;
\item Condividere il file esportato. 
\end{itemize}
Il modulo di configurazione fornisce un'interfaccia grafica per il campionamento della voce utente, il suo salvataggio e la regolazione di parametri relativi ad effetti applicabili alla voce campionata. Nello specifico, dopo l'avvio, è permesso:
\begin{itemize}
\item Visualizzare le voci disponibili;
\item Modificare i parametri delle voci disponibili;
\item Creare nuove voci e salvarle;
\item Campionare la propria voce;
\item Applicare effetti alla propria voce campionata. 
\end{itemize}
Il campionamento vocale realizzato da \AZIENDA\ è ancora in fase di \textit{beta testing}\G. Pertanto l'implementazione di tali funzionalità è considerata opzionale.

\subsection{Caratteristiche degli utenti}
L'applicazione non è rivolta a una nicchia specifica di utenti. L'obiettivo è di riuscire a creare un'applicazione generalista dal facile utilizzo e rivolta a un \textit{target} ampio. Lo scopo ultimo è di mettere in risalto le caratteristiche del motore FA-TTS\G\ e dimostrarne le potenzialità a qualsiasi utente ne faccia uso. 

\subsection{Vincoli generali}
Per poter utilizzare il prodotto è necessario disporre di un dispositivo \textit{mobile} con sistema operativo Android\G\ in una versione uguale o superiore alla 4.0.

\newpage