\section{Ordine del giorno}
Di seguito sono trascritti gli argomenti che il gruppo ha trattato durante la riunione con la
Proponente MIVOQ. Il \textit{meeting} ha avuto carattere informale.

\subsection{Precisazione sullo scopo del progetto}
Il capitolato è rimasto volutamente vago, per non imporre alcun limite sul tipo di applicazione da realizzare. L’unico requisito primario è l'utilizzo del motore di sintesi, con lo scopo ultimo di metterne in risalto le potenzialità. Tuttavia è fortemente desiderabile che l’applicazione si dimostri utile per qualche utilizzo reale, in linea con gli esempi suggeriti nel capitolato.

\subsection{Motivazioni e vantaggi dello sviluppo su dispositivi mobile}
La scelta è stata dettata dal desiderio del committente di entrare in tale settore. Le motivazioni date, durante la riunione, sono le seguenti:
\begin{itemize}
	\item Incentivare la diffusione dell'applicazione;
	\item Praticità nell'avere l'applicativo su un dispositivo \textit{mobile}, il quale risulta facilmente trasportabile per eventuali dimostrazioni della tecnologia FA-TTS\G.
\end{itemize}

\subsection{Problematiche riguardanti la connessione al servizio remoto}
Le problematiche emerse possono essere di vario genere:
\begin{itemize}
\item La connessione può cadere;
\item I tempi di risposta della connessione potrebbero non essere ottimali:
\begin{itemize}
\item[-]I file da trasferire sono codificati in formato WAV\G\ e pertanto 
bisogna tenere conto anche del loro peso;
\item[-]L'elaborazione richiede tempo.
\end{itemize}
\end{itemize}
Per poter arginare il problema del ritardo si potrebbero adottare strategie di 
\textit{caching}\G , conoscendo con anticipo i possibili testi da elaborare.


\subsection{Integrazione del modulo di sintesi con il sistema}
Il modulo software deve essere capace di integrare il servizio remoto offerto con il sistema \textit{mobile} nel quale viene eseguita l'applicazione. Per risolvere la possibile assenza di connessione, che renderebbe impossibile lo sfruttamento del motore di sintesi, devono essere implementati meccanismi di \textit{fallback}\G\ che utilizzino le voci presenti nel sistema stesso. In questo modo è possibile effettuare la sintesi con le voci di sistema e consentire all'applicazione di funzionare correttamente. Tale applicazione deve permettere all'utente di aggiungere voci in modo dinamico e di poterle salvare con determinati parametri all'interno del sistema.

\subsection{Implementazione separata delle varie componenti}
L'applicazione deve essere formata da 4 parti:
\begin{itemize}
	\item Un modulo per la sintesi, a sé stante, che corrisponde all'implementazione del motore FA-TTS\G\ di MIVOQ;
	\item Un'applicazione per la configurazione, che deve essere in grado di interagire con il modulo per la sintesi al fine di modificarne determinati parametri. Ad esempio si vuole fornire la possibilità di aggiungere nuove voci, assieme a nuovi \textit{preset}\G\ di effetti associabili alle voci date;
	\item Una libreria\G\ che faciliti l'utilizzo delle funzionalità aggiuntive, permettendo il riuso della libreria\G\ stessa;
	\item Un'applicazione innovativa che sfrutti le suddette componenti e che dimostri in modo chiaro le potenzialità offerte dal motore FA-TTS\G.
\end{itemize}
Malgrado sia preferibile l'approccio modulare appena descritto, è stato specificato che è possibile sviluppare un'unica applicazione contenente tutte le funzionalità sopra elencate. 

\subsection{Tempo di campionamento della voce}
Il processo di campionamento richiede circa 45 minuti per essere completato. Tale attesa è determinata dalla necessità di raccogliere ed elaborare un elevato numero di dati, tant'è che solitamente occorrono più di 100 frasi per ottenere un buon risultato. Il microfono incorporato negli \textit{smartphone}\G\ odierni è adatto per ottenere un campionamento di qualità soddisfacente. Considerando l'elevato tempo di attesa, è di estrema importanza  assistere al meglio l'utente durante il processo di registrazione.

\subsection{Strumenti di lavoro offerti da MIVOQ}
MIVOQ fornisce il motore di sintesi assieme alle voci predefinite, materiale che può essere scaricato direttamente dal sito dell’azienda. Su richiesta del gruppo sarà possibile avere accesso ad un sito interno di MIVOQ per campionare la propria voce e poterla riutilizzare all'interno dell’applicazione da realizzare. Non viene dato alcun vincolo sugli strumenti di sviluppo per implementare le applicazioni richieste.

